\documentclass[10pt]{extarticle} % Usa fonte de 10pt
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{bookmark}
\setminted{
  breaklines=true, % Permite quebra de linha
  breakanywhere=true, % Permite quebra em qualquer posição
  fontsize=\small % Define tamanho da fonte para ajudar com overflow
}

\geometry{margin=1in}

\title{Trabalho de Implementação 2 - Heurísticas e Metaheurísticas}
\author{Francisco Teixeira Rocha Aragão - 2021031726}

\date{Data: Dezembro de 2024}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}

O presente trabalho busca resolver de maneira aproximada o problema do caixeiro viajante (TSP), fazendo uso da metaheurística VND como implementação. Como o problema pertence a classe NP, faz-se necessário o uso de tais estratégias, sendo utilizado no trabalho heurísticas construtivas para definição do caminho inicial, além de diferentes funções de vizinhança para implementar o VND. Abaixo encontra-se mais informações sobre a implementação além dos resultados obtidos.

\section{Heurísticas utilizadas}

Primeiramente sobre a heurística utilizada, a estratégia implementada para definição inicial de uma solução refere-se a uma heurística construtiva, ou seja, uma heurística em que a solução é construída do zero, desde o início até a resolução do problema. Iniciando-se assim de uma solução vazia, obtendo então uma solução parcial a cada iteração em que ao final é transformada em uma solução completa válida.

Desse modo, a estratégia utilizada foi baseada em uma abordagem gulosa, em que a cada ponto (ou cidade), o próximo trajeto escolhido é aquele com a menor distância. O início é feito a partir de uma cidade (será explicado mais frente) e a cada iteração novas cidades são adicionadas no caminho até todas as cidades serem visitadas, voltando assim ao vértice inicial resolvendo o problema. Com isso, garante-se a validade da solução retornada, em que a cada iteração acrescenta-se uma nova cidade não visitada anteriormente, terminando o algoritmo até visitar a última cidade, retornando ao ponto inicial. Sobre o ponto inicial escolhido, pode ser escolhido tanto iniciar da primeira cidade quanto da cidade central, sendo a segunda abordagem escolhida por apresentar melhores resultados na prática.

Após isso, foi implementada a metaheurística VND, cujo obtivo é, após encontrar uma primeira solução, utilizar diferentes funções de vizinhanças para melhorar a solução obtida, fato motivado pelo problema de ficar presos em ótimos locais, com as diferentes vizinhanças ajudando a diversificar as soluções. Para a implementação do VND, foram utilizado 3 funções de vizinhança diferentes, sendo elas a troca de 2 cidades, a troca de 3 cidades e a troca de 4 cidades. A troca de 2 cidades (2-opt) funciona trocando apenas dois caminhos da solução inicial, enquanto a troca de 3 cidades (3-opt) troca 3 caminhos. A troca de 4 cidades (4-opt) foi implementada seguindo a estratégia de Double Bridge, em que 4 caminhos são trocados, porém são ligados em forma cruzada.

Assim, o VND atua a partir da solução inicial da heurística construtiva e então é aplicado cada uma das diferentes funções de vizinhança para tentar melhorar a solução obtida (de modo a evitar possíveis mínimos locais). Como o número de vizinho em cada vizinhança aumenta exponencialmente (2-opt possui O(n\^2) vizinhos, 3-opt possui O(n\^3) vizinhos e 4-opt possui O(n\^4) vizinhos), a implementação do VND contêm duas estratégias para otimizar sua execução. Primeiramente, é adotado a abordagem primeiro-aprimorante, em que ao encontrar um vizinho melhor, automaticamente finaliza-se a busca nessa vizinhança, reiniciando então o processo. Isso é feito para evitar ficar muito tempo preso em cada vizinhança (custoso para 3-opt e 4-opt). Além disso, ao encontrar a solução, é feito um reinício, voltando a execução da vizinhança 2-opt, de modo, novamente, em passar mais tempo em uma vizinhança mais rápida na esperança de encontrar novas soluções novamente. Com isso, caso a solução passar pelas 3 vizinhanças e não encontrar uma solução melhor, o algoritmo é encerrado, retornando o caminho encontrado.

\section{Execução e Resultados}

O código foi desenvolvido em C++ e os testes foram realizados em uma máquina com debian 12, 16GB de ram e processador I5-11 geração. Sua execução pode ser realizada com os seguintes comandos:

\begin{minted}{c++}
// compilação
make

// limpar arquivos gerados
make clean

// rodar programa
make run ARGS="<pasta com instâncias de entrada> <tipo da cidade inicial>
// <tipo de cidade inicial> = 0 para usar a primeira cidade e 1 para usar cidade central
\end{minted}

Vale destacar que os arquivos de entrada foram encontrados no site TSPLIB95, presente nas referências no trabalho, com o projeto executando apenas as instâncias que terminam com a extensão '.tsp'. Além disso, a execução foi realizada 5 vezes para cada instância, com as médias dos resultados disponível nas tabelas abaixo. As heurísticas implementadas no trabalho são deterministícas, não obtendo mudanças entre as execuções, então a média dos resultados foi obtida para encontrar o valor médio do tempo de execução.

Desse modo, observando a tabela 1 presente abaixo, é possível visualizar os resultados do VND para as instâncias de teste utilzadas. Assim, percebe-se que para todos os casos, a aplicação do VND conseguiu melhorar o custo final do caminho encontrado, concluindo assim o objetivo de evitar resultados presos em ótimos locais. Embora o custo seja mais alto, em instãncias pequenas o tempo não foi um fator tão relevante, possuindo um maior custo visível nas maiores instâncias (200 cidades).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline 
         \textbf{Instância} & \textbf{Ótimo} & \textbf{Caminho Inicial} & \textbf{Custo Final} & \textbf{Tempo (s)} & \textbf{Erro Percentual (\%)} \\ \hline 
         pr144      & 58537    & 64161.5      & 62158.8    & 40.8551   & 6.19  \\ \hline
         pr152      & 73682    & 80161.3      & 78562.3    & 25.7106   & 6.61  \\ \hline
         pr124      & 59030    & 68321.4      & 63340.8    & 9.61927   & 7.30  \\ \hline
         st70       & 675      & 783.72       & 741.092    & 0.664765  & 9.79  \\ \hline
         pr107      & 44303    & 52145.5      & 48863      & 6.19966   & 10.30 \\ \hline
         pr76       & 108159   & 151142       & 119562     & 1.72431   & 10.56 \\ \hline
         kroE100    & 22068    & 26884.6      & 24630.8    & 7.48277   & 11.61 \\ \hline
         pr136      & 96772    & 116045       & 109462     & 20.6047   & 13.10 \\ \hline
         kroC100    & 20749    & 24173.9      & 23554.8    & 3.51075   & 13.53 \\ \hline
         rat99      & 1211     & 1493.92      & 1380.22    & 10.5665   & 13.98 \\ \hline
         kroB100    & 22141    & 27208.5      & 25329.5    & 7.64223   & 14.40 \\ \hline
         kroA100    & 21282    & 25781.6      & 24389.5    & 4.09814   & 14.62 \\ \hline
         berlin52   & 7542     & 9140.13      & 8764.12    & 0.338102  & 16.20 \\ \hline
         kroA150    & 26524    & 32786.8      & 31135.4    & 45.7727   & 17.38 \\ \hline
         kroB150    & 26130    & 34583.7      & 30711.4    & 48.4881   & 17.51 \\ \hline
         kroB200    & 29437    & 36893.6      & 35374      & 117.834   & 20.17 \\ \hline
         rat195     & 2323     & 2830.1       & 2791.6     & 142.556   & 20.19 \\ \hline
         kroA200    & 29368    & 37701.5      & 35637.6    & 124.522   & 21.31 \\ \hline
         lin105     & 14379    & 19182.4      & 18084.7    & 8.57969   & 25.78 \\ \hline
         kroD100    & 21294    & 27695.5      & 27127.5    & 6.90666   & 27.41 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Resultados VND - Custo Inicial, Final e Erro Percentual}
    \label{tab:comparison_with_initial}
\end{table}

Na tabela 2 foram feitos testes em instâncias maiores do problema TSP. É possível observar o aumento no tempo, causado pela quantidade de verificações feitas pelas diferentes vizinhanças que passa a se tornar um grande problema. Vale destacar a diferença de tempo observada entre a tabela 2 e os resultados da tabela 3, com a solução inicial (utilizando uma heurística gulosa) é obtida bem rápido, enquanto o VND com as verificações em multíplas vizinhanças consomem quase a totalidade do tempo de execução.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline 
         \textbf{Instância} & \textbf{Ótimo} & \textbf{Caminho Inicial} & \textbf{Custo Final} & \textbf{Tempo (s)} & \textbf{Erro Percentual (\%)}\\ \hline 
         pr299      & 48191    & 60288.6      & 58182.8    & 726.937   & 20.75  \\ \hline
         lin318     & 42029    & 53456.1      & 51718.9    & 2744.43   & 23.07  \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Resultados VND - Instâncias maiores - Custo Inicial, Final, Tempo e Erro Percentual}
    \label{tab:comparison_with_initial}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|} \hline 
         \textbf{Instância} & \textbf{Primeira Solução (s)} \\ \hline 
         pr299      & 0.067662 \\ \hline
         lin318     & 0.078952 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tempos da Primeira Solução por Instância}
    \label{tab:first_solution_times}
\end{table}


\section{Conclusão}

Observando os resultados presentes na tabela acima, percebe-se como o VND é útil e importante em problems com um grande espaço de busca, conseguindo obter ganhos no resultado obtido a partir da troca de vizinhança utilizada. Dessa forma, é possível encontrar melhores soluções a cada nova vizinhança utilizada, ao custo de maior tempo de execução verificando cada vizinho das vizinhanças maiores. Com isso, possíveis trabalhos futuros podem implementar melhorias no código de forma a otimizar o tempo de cada busca nas vizinhanças, ou então testar diferentes vizinhanças para buscar melhores resultados.

\section{Referências}

\noindent \href{https://www.ime.unicamp.br/~chico/mt852/slidesvns.pdf}{VND e Vizinhanças TSP}

\noindent \href{https://tsp-basics.blogspot.com/2017/04/4-opt-and-double-bridge.html}{4-opt e Double Bridge}

\noindent \href{https://pdf.sciencedirectassets.com/778416/1-s2.0-S2192440621X00032/1-s2.0-S2192440622000053/main.pdf?X-Amz-Security-Token=IQoJb3JpZ2luX2VjEGgaCXVzLWVhc3QtMSJHMEUCIQCiKX487R4VSubTVZyJ3nmzsr91E8CitBZ2u1esa5Ap%2BgIgZE3ErxfV6ee7CfmqBW1FJezbVbzNnEfUOTDi8u2eYy4qsgUIIRAFGgwwNTkwMDM1NDY4NjUiDE6%2FcXXDbvb87a6k6yqPBeDvVEbzubwNBJxQLq2ZfEFIgezjYHJ37BKKl7DkQTiUiGlR940eRdZeX5%2B%2FXlIHNqLxEK5fPTPufa2lnXR2V1i3cicZIHVcAnOphaIoHFFn1XpdBf9Y3K3GTceHB8Wqrpa7B1WEJ0F%2BdhTeqbJguVU8pUOWIaK8OYLcpOpVOsx5s1lPdKKt5G6d727Sep%2B6U2293QjHwhAsmv4m%2FYzYvLEDJMPjsBimlC6HAuWXRzE6sy8Cg%2BWRgopHhMQyPJbeZkg%2BWaM8K3U2Ve2DhIpsJHHG5u9Wh6iZb9%2FtG5Cy5M55JbebjoWvJzS%2FrSce8ZTqNKH5AvwB9L8ONK3zAAdRjBql7QraDrPlBFvm85QYMVbp4QcSmQZE08%2BsDiMM3T44lp5KI64W3EdCbfxcre7uuOqCJbCIPZa2nTp6oNQxXobgs%2BRcnH5llvqh%2FiQV7OYmixz0JL%2B1G77zjVejfyjoJZueDg846cdLp3uuQ%2FUaTp%2F33gI9aNlr25z1ZZOwRs6uDIrymsKixO9mqz9AUQQmyQ9JqJhtfziMpu2xcNRAb%2Fn4DADUouoMiRgrkf%2F0PPJXbKx%2Fg9%2B%2BfVw71Jjcot1ltoORZpNnB1zS58zJWuHIiazPMcPLWhZmcHFSnpMg7yCSp9V0zgmbRNQ%2BpITx13WcijwWS6wm2q8cAY9NecqHpCrM9EP%2FETGgQEP3GGt%2FDiPDIpQcCPLByMOCWq%2FrGdguATbTA7tv1j3XdK2zP1Js27tZKr7LNkHWknxeMt%2Fagvm7N8z7DMNWHxQHxwat80XbVIRcl3DUI36iSsxPsotGRZjs7rDE9iq35YAqH66mIRfMZpYPR3m7OVANQnRSUgEX3Aexlhog87hocSBbRpp9CvowxfrIugY6sQElo7d9%2FrPJJMb5SD49lLtjMVZCHEALt8ys4xrG2ki6gs%2FiHxuRYftgR8EGKZccgJW1f1QYj9YZcuhSyh86SQieHu070LQ3%2FP%2BXD6RS8lSZ8IcLSvtbJ9OsItDYD1z0gbFXmngDY8LFuQCPED6T%2BE7Jie%2FtLuh4JRspzdo1zYN6RunacR5rICFdmiQTrGnKDi%2B1XhJGQlVvzPakGtpBYnAVdqyk5Cmjp4SPP907S3tUt4I%3D&X-Amz-Algorithm=AWS4-HMAC-SHA256&X-Amz-Date=20241206T010734Z&X-Amz-SignedHeaders=host&X-Amz-Expires=300&X-Amz-Credential=ASIAQ3PHCVTY3IP7EX5J%2F20241206%2Fus-east-1%2Fs3%2Faws4_request&X-Amz-Signature=8b6208d83247bb9adca2d15311874678315c251c696ea5cb7dd1c74d66e6170c&hash=e64ef5f85fe0367ad62d087fd1bbcbf3b36ac468af0acc60ed8633cad3c89a7b&host=68042c943591013ac2b2430a89b270f6af2c76d8dfd086a07176afe7c76c2c61&pii=S2192440622000053&tid=spdf-125af566-425d-428e-9fe7-2128106a5dd4&sid=d7b580137b8be84f217b42c3dc0433ee14a8gxrqa&type=client&tsoh=d3d3LnNjaWVuY2VkaXJlY3QuY29t&ua=0c125c050159585351&rr=8ed8613df8668c5b&cc=br}{Artigo: Vizinhanças e busca local para TSP}
\noindent \href{http://comopt.ifi.uni-heidelberg.de/software/TSPLIB95/}{Site com instâncias e ótimos de TSP}

\end{document}